[咖啡店又盲]執法懸殊 水警破走私肉案僅海關1/3 前線質疑上級「放生」載肉漁船 警：行動符指引

【明報專訊】近年海上走私凍肉猖獗，本報接獲前線水警投訴，稱水警疏於執法。本報向海關及水警查詢，發現2018年至今年上半年，海關檢獲走私凍肉量為警方的7.5倍；其中今年上半年，海關檢獲凍肉2694公噸，為水警檢獲的13.5倍，同期海關破獲宗數為警方3倍（見表）。該前線水警稱，6月份水警更曾「放生」載有凍肉的可疑漁船。警方四度回應本報查詢，證實6月曾截獲一艘載有凍肉的可疑漁船，惟未有證據顯示涉及走私；警方曾命令可疑船折返青衣，因另有行動先行離開，改以雷達監察該船回航。警方稱當晚已申請傳票票控漁船違反用途，有關傳票兩個月後仍在「處理中」。

明報記者 張煒明 黃煒堯
前線關員：走私肉船倘噪音小 水警少干涉

有前線關員稱，屯門沙洲一帶走私凍肉猖獗，尤以晚上為甚，繁忙情况如同公路塞車，若走私船未有產生太大噪音，水警甚少主動干涉，形容「要做就日日冇停手，佢哋（水警）都唔想做」。

有前線水警向本報透露，反走私主要由水警小艇隊執法，有警官坐鎮昂船州水警基地指揮中心負責決策，該處設有雷達房監察海面，小艇隊若在海面截獲船艇，會請示上級如何處理。

被指曾下令不打擊凍肉走私 水警高層否認

該前線水警說，本港主要凍肉走私集團有屯門及東涌新義安背景。他又說，6月18日水警在大嶼山附近發現有懷疑走私凍肉船和另一快艇「過貨」，截查後獲總區特遣隊指示「唔拉」，質疑有人選擇性執法。他又說，水警總區高級警司（行動）劉敬倫曾下令不可進行任何反凍肉走私行動。本報昨致電劉，他否認有關指控，並稱「唔會叫同事做啲唔合法嘅事」。

翻查資料，警方在事件翌日（6月19日）發稿，指事發當晚10時在北大嶼山一帶與海關展開聯合反走私行動，檢獲18箱懷疑走私化妝品，市值約51萬元，未有提及凍肉。本報就此事四度向警方查詢，警方8月11日首次回應稱，水警總區人員、水警西分區特遣隊及海關海域聯合特遣隊人員於6月18日傍晚在大嶼北一帶聯合反走私，當晚8時在大嶼山深屈對出海面截停一艘可疑的香港註冊漁船，船長及所有船員均為本地人。船長表示正前往大澳卸貨，並出示載貨清單。

指示載肉漁船返航 雷達監察無全程尾隨

警方稱，沒有足夠證據顯示有人違反《進出口條例》，惟船長違反《商船（本地船隻）（證明書及牌照事宜）規例》，警員遂於當晚申請傳票檢控船主及相關人士「違反漁船作非捕魚及有關用途」。漁船亦被要求返回出發地青衣碼頭停止其違例事項。水警尾隨該漁船至機場北海面，其後因另有行動，於晚上約10時離開現場。警方強調，當日所有行動均符合相關法例和指引。

警方在本報追問下，8月14日回應時認涉事漁船載有凍肉，並指水警以雷達監察確定漁船已返回青衣一帶。對於傳票進度，警方當日指正在處理中。警方於8月25日第三度回應本報稱，遭票控漁船船長及船東年齡分別46歲及28歲，其他行動細節一概不評論。本報再追問票控進度，警方於9月8日回覆稱，「由於案件已進入司法程序，警方不作評論」。海關表示對事件沒有補充。

前線稱未聞放行後監察 申傳票花兩月不尋常

該前線水警認為警方有關回應不合理，稱一般向法庭申請傳票需時一兩周批出，質疑警方接獲傳媒查詢後才申請傳票「補鑊」；他又說，一般截獲可疑船會帶返水警基地搜查，尤其深夜，未聞會未經詳細搜查後，先放行後以雷達監察。

據警方及海關數字，2018年水警無論在檢獲懷疑走私凍肉宗數及數量均稍高於海關，至去年情况逆轉，海關檢獲走私凍肉數量是水警的4.6倍，宗數則是水警的2.5倍。而今年上半年，海關檢獲走私凍肉是水警的13.5倍，宗數則是水警的3倍，同期海關拘捕123人，是警方拘捕32人的3.8倍。

【明報專訊】有前線水警質疑高層「放生」載有凍肉的漁船。立法會議員林卓廷稱，如證實有警官在無合理理由下命令下屬不執法，有可能違反公職人員行為失當，認為如有人有證據，應向廉署舉報。

本報向廉署查詢是否接獲相關舉報，廉署回應稱，根據政策，一般不會評論個別事件。根據廉署的法定職責，若接獲貪污投訴，如有足夠資料，必定會按既定程序依法跟進。

林卓廷說，執法人員有責任指令下屬執行職務，如有人視而不見，是典型的公職人員行為失當。如有證據有人收受利益而對某走私集團視而不見，有可能觸犯《防止賄賂條例》。

警方回應事件稱，水警當日要求可疑漁船折返青衣時，因有其他行動先行離開，再用雷達監察該漁船。林稱，警方應交代是什麼「其他行動」，是否緊急至要放棄「押犯」去處理。警方又引述可疑漁船船主指正前往大澳卸貨，林稱警方應交代有否到大澳調查是否有人訂了該批凍肉。

又唔做野 又唔讀書

明報專訊 本報獲得一條影片，顯示一艘水警「山貓」型高速追截艇，高速追截可疑小艇時，直剷可疑小艇船尾，艇上兩名赤膊男子險些墮海，要捉着山貓艇邊，再慢慢攀上山貓。有前線水警批評有關做法「好明顯係追人地尾撞」，罔顧安全。警方強調追截行動符合相關守則和指引。

兩人險墮海 前線批罔顧安全

翻查《水警總區指揮官常務訓令》，列明「警察小艇執行的操作必須依照嚴格的安全標準及遵守水警手冊第5冊及《1972年國際海上避碰規則》」，又列明「除了要達到行動目的外，警察小艇指揮官的任務和職責還須確保：警察小艇的安全航行；所有人員的安全及船上設備的安全保管」。本報以電郵向曾任南丫海難調查委員會專家證人的英國海事專家Nigel Pryke查詢，他指警方執法時不受《國際海上避碰規則》所限。

警方回應稱，水警小艇分區人員於7月18日下午約12時35分，在屯門沙洲附近海面發現一艘可疑船在海面危險航行，遂要求該船停下，惟該船拒絕聽從警方指示，企圖逃離。水警人員多番展示國際停航之旗號及信號，並以廣播要求停航，惟該船並未理會，繼續逃避警方追截。最後，水警人員成功截停該可疑船，經初步調查後，船上兩名分別35歲和24歲的內地男子涉嫌非法入境被捕，行動中無人受傷。警方強調當日的追截行動符合相關守則和指引，水警小艇分區會在行動前作出風險評估及採取預防措施，行動中亦會注意海上安全。

海事處回覆稱，從水警得悉，當日他們依法進行反非法活動的執法行動，着本報向水警查詢有關行動詳情。

水警無收賄賂呀！唔好屈佢啦

水警盡心盡力只係為左大家有肉食

沒有走私，你有飯開嗎？

你是不是中國人？是的話就算官員是錯的也要支持！

支持走私凍肉！支持放生走私藍絲！

無用水驚船運埋一份算係咁啦

係遊行日之後既日子水警就自然會「發現」無可疑浮屍。

捉咪搞埋自己財路

你又知冇
你無證據話冇既小心d 講野，黑警話你誹謗添呀

如果批走私凍肉係黃店有份嘅話 成件事就肯定唔同晒 平時水狗做防暴幾撚兇恨
走私凍肉個市場利潤高到啊媽都唔認得 你話狗同公安海警無人參與其中搵鬼信咩 你睇上次12個𡃁仔出海船P未過界就有支共海警仆出嚟拉人就知啦

btw 正常ICAC收到咁確切而嚴重嘅指控 就會主動去申請法庭手令去查吓果位劉敬倫高級警司嘅戶口同財政狀況有無異樣 不過依家就肯定唔會咁做啦

賣私烟做到搞烟草公司賣烟
問題有好耐

呢班上司退休後等食大茶飲背後無勾結邊個信

重點係
宜家返回崔英東年代，
大陸靠香港走私凍肉過去？
糧食供應自己諗啦，
似乎係有意放，已收到order

點睇都係香港走私返大陸唔係走私入香港啦

海關有組織罪案調查科高級監督胡偉軍指，自去年底起海關發現陸續有漁船走私到內地，去年11月更於東南海域撿獲500公噸，總值5千萬走私凍肉。

如果唔係中國人要食走私肉
你班走私佬要食屎喇

分分鐘班新義安都係收order做嘢打份工架渣
幕後大佬支聯班就fat fat

@咖啡店

咖啡店話：「你有資料就舉報啦，不過我哋做唔做就另一回事」

陣間會唔會成個部門俾人國安法拉完再告襲狗

怪唔之得早幾日條友咁夠薑係狗局隔離開槍

放生走私符合指引

ICAC 執柒左架啦， 唔係收左黑錢， d 水警最近做咩成日上岸發哂顛亂打市民